教育學 這世代學生需要 空間 自主（chenglap）

作者：chenglap

你一開始所規劃，當時合理的方向，以及有用的技能，在二十年之後的世界，很可能就是沒用了。例如在二三十年前，我們還有一個職業叫「打字員」，但現在還有多少人需要打字員？

我們以為有市場價值，趁年幼時所培養的知識和技能，以及認為可以有用的學歷，在未來卻變得徒然。但為此，我們卻取去了孩子兩件重要的東西——「青春」與「選擇」——他們無權選擇他們的時間用來做甚麼事，因為時間都被預先安排了。

沒有選擇，則沒有了訓練主動性，判斷力和決斷力的機會。變得被動，很容易迷失方向，求生意志，解決問題的應變性不夠強。這些需要頻繁的選擇，被錯誤的選擇教訓，被遲疑沒有選擇而教訓，你在學習一堆才藝班時，卻拿走了一個最重要的才藝。

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 DummyHistory
標題 Re: [討論] 怎樣打破階級複製？
時間 Wed Jan 14 23:48:05 2015
───────────────────────────────────────

※ 引述《yesnogod (是無神)》之銘言：
: 有錢人繼承財富，所以他們的小孩已經贏在起跑點了
: 那現在，該怎麼改變？
: 歷史總是用革命解決
: 怎樣不走革命這條路，而改變階級複製的不公呢？

首先我覺得「贏在起跑點」這說法, 是建基於把人的優劣勢, 放在財
產上的. 而事實上, 財富以外人還是有很多重要的品質, 是先天不平
等的.

例如智力, 體質, 樣貌, 國籍, 四周的社會環境, 父母的性格態度,
這些都是一個起跑點的問題. 而繼承大量財富不見得就贏在起跑線,
甚至很可能根本就輸在起跑線.

我舉一個例子, 就是光緒, 他毫無疑問繼承極大的財富, 可是他也同
時繼承極大的限制. 結果他的一生只怕活得比常人更慘, 因為他連控
制自己做甚麼的自由也沒有, 而且壽命也相當的短. 還有可能根本就
是被人縮短的, 而這樣的例子並不是光緒獨有的, 另外一些是先天有
疾病, 總之, 人類的起跑點並不單純由財富決定. 更不要說這就是一
種勝利.

有人會覺得「擁有財富」就贏了, 單純就因為他自己想要而不可得,
便將這願望投射在他人身上而已. 這個心態本身惡化起來, 就是變成
怪獸家長, 很多人把自己童年不能滿足的願望(例如學鋼琴), 強加於
小孩的身上, 然後也讓自己小孩贏在起跑線, 結果反而是讓小孩在起
跑線就很痛苦, 反而更像是輸了.

是故階級複製的問題, 本質是在於「社會不鼓勵改變上一代安排的命
運」, 他的問題不在於不公, 而是在於過度強化社會的慣性, 妨礙和
破壞社會的流動性. 人生的確有很多東西是先天安排好的, 但是根據
社會進步程度的不同, 有些社會先天安排的東西幾乎無法改變, 有些
社會則可以靠自己的意志去改變命運.

這也是歐美提倡「機會平等」這概念, 他主張的是, 怎樣讓每一個人
追求一種改變時, 都不會在機會上被妨礙. 比方說, 一個人窮, 但他
可以透過創業致富, 改變命運. 所以社會需要的是給予一個適合創業
的環境, 例如有大量願意冒險的投資者, 對創業者認同並優惠等, 這
些就是說, 雖然人類生而不平等, 但你有機會透過努力而改變很多先
天安排給你的東西.

據說韓國人會安排一筆錢給兒女, 改變父母留給子女不足之處, 思想
就很像這樣. 所以韓國人很多都會去整容, 雖然這看起來是被嘲笑的
事情, 但用這個哲學看, 整容也是一種使樣貌不佳的人有機會過俊男
美女人生的機會, 這也是合乎機會平等的理念的.

倒過來說, 王子也不一定要當王子, 貴族也不一定要當貴族, 人要做
的是適合自己的事情, 而不是先天安排的事情. 像明熹宗可以當木匠
而不用當皇帝, 就不必勉強他當, 這樣也是一種機會平等.

賭博啟示錄有一段這樣說, 如果籃球架一百米高, 人就不會試投進去
, 必須將籃球架變成人可以覺得投進去, 那人才會投. 所以重點是要
留意任何改變的門檻, 都不應拉到是高到幾乎沒機會掛成的. 而盡可
能的減低或消除這些門檻, 就是處理階級複製, 或者任何「先天決定
命運」問題的基本方法. 當然全然的平等斷不可能, 但隨著人類社會
的進展, 人類改變命運的可能性是多了很多, 當社會整體有這個理念
, 就能夠生生不息.

在我年代的香港社會教科書, 是有強調香港的理念就是機會平等, 也
就是你們看到港星輩出的時代, 今天你也可以看到, 當香港的階級流
動停滯時, 連電影都不好看了.

當然也有人認為, 「機會平等」這理念其實只是維持資本主義的騙局
, 不過在實行上, 很多國家已在做這些事情, 例如日本, 德國, 就對
房地產投資課以重稅. 不鼓勵社會以不動產致富, 故其實業, 創新,
科技相對發展得也較好. 這種社會多少較能發揮一些先天條件不完整
的人的才能, 而不致於被門檻所埋沒.

當然也有人認為, 「機會平等」這理念其實只是維持資本主義的騙局
, 不過在實行上, 很多國家已在做這些事情, 例如日本, 德國, 就對
房地產投資課以重稅. 不鼓勵社會以不動產致富, 故其實業, 創新,
科技相對發展得也較好. 這種社會多少較能發揮一些先天條件不完整
的人的才能, 而不致於被門檻所埋沒.

至於革命, 革命和保守, 其實是一對雙胞胎, 因為保守的人太過想要
複製現況, 才會引致倒過來產生激烈的革命, 這是面對保守得無法說
服的人導致的. 如果優勢階級的人並不是那麼偏執的用盡一切手段去
維持自己留在這階級, 社會本身就有很多自然流動的機會, 人類自然
的愛情, 友情, 義理, 各種感情原本就是能打破階級的. 只要你不用
甚麼「門當戶對」, 「嫁給那傢伙我一槍打死你」, 「不要跟窮人做
朋友」之類的方式去強行破壞這些事.

--

基於這年頭流行街頭運動, 又正好我被找好製作 RPG.
我便試試找活人拳將這個及相關的梗做進 RPG 裡.

在 flyingV 募資中, 如果有人支持就好了:

--
※ 文章網址:
※ 編輯: chenglap (...), 01/14/2015 23:57:13

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 亞洲人為什會輸給西方人?????
時間 Fri Jul 13 21:22:26 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《fly92611 (fly92611)》之銘言：
: 真得很奇怪
: 我實在想不通
: 亞洲民族非常的優秀 小時了了大為必佳 根本就是在打亞洲人自己嘴巴
: 從小被爸媽逼著念書
: 國小考試幾乎都拼100
: 國中也是在拼100
: 高中拼100
: 大學拼60(到了大學我們智慧好像到了亞洲人類上限)

考試給你的分的標準主要有兩種.

1. 一些有固定答案的試題
2. 沒有固定標準的試題, 就是一個或幾個改卷員的認同

我以前讀中學的時候, 我的中文老師說, 我文章其實寫得很好, 但是
字太醜, 所以出去考試不會高分. 雖然最後似乎她錯了, 但是她的說
話反映了事實, 我自己當老師時也會有看漏眼的事情.

考試分數能反映的, 前者代表的是你「面對一些已經有答案的問題」
的運用能力, 後者代表的是「你贏取長輩主觀認同」的能力. 後者是
沒有辦法之下的代替品. 一個中文老師說你的文章好, 只是代表他覺
得你的文章好, 卻不等於你的文章是有藝術性或感染力.

考試分數高, 不代表面對一些新的問題, 沒有一個別人給你答案時,
你有能力自己去想解決方法. 我們這種追求複製已成功方法的行為,
我在教育學讀過, 稱之為「工業化教育」.

這種教育的方式, 方便在社會百廢待舉時, 迅速填充高級勞工, 比方
說, 當大家都沒地方住時, 大量訓練建築師不會錯. 在衛生資源不足
時, 大量訓練醫生也一定對. 在制度和社會未穩定時, 律師和教師都
是多多益善.

但是, 這種教育必然建立在一個前題上: 「教的方法, 教的東西, 是
一些行之已久的經驗和知識」, 而這些知識和制度, 又全部都是從西
方來的, 所以我們根本沒有經歷完發展出這些東西的過程.

某程度上, 我們的教育制度, 也是一種人力生產上的代工主義.

: ==========================================
: 西方國家
: 國小 拼命玩
: 國中 拼命打球玩交男女朋友 下課放學不用念書學校逼你去玩
: 高中 打球拼不到職業等級 就趕緊拼命念書念大學
: 拼到個職業等級 就算尼克最爛的JR SMITH 也可一年撈幾560美
: 但他們在進入大學以前 最美好的十八年都過得非常多彩多姿
: 大學 拼得跟亞洲小學生一樣的拼勁(西方智慧開端)
: 真不懂 小學國中高中 我常常熬夜背一堆課文到底現在是有什好處????
: 到底是亞洲民族教育是對的?還是西方教育是對的?
: 在大學以前 可以說幾乎智商遠低於亞洲
: 真是奇怪!!!!!!!!!有八卦嗎?

西方國家也曾經像我們一樣推行「工業化教育」, 在五十年代的西方
, 工業化教育的理論相當的流行, 單純把知識和技能當成生產, 而社
會將會消費所有的知識和技能.

問題是, 市場會飽和, 所有東西都是供求的問題, 知識勞動力, 高級
勞工, 專業人才, 一樣會供過於求. 工業化教育的結果, 就是到處都
有一些具有專業技能的勞工, 因為競爭太大而互相割價, 最後就變成
了低價勞動力. 用了前半生苦讀的知識, 因為需求不足, 而沒有發揮
的空間.

去到這部份, 西方就意識到, 重點而不在於怎樣產生知識. 而是怎樣
生產能將這些不斷貶值的知識, 變成更多不同產業的人. 比方說, 將
過多的醫療人力變成美容, 健康產品, 將過多的教師變成補教天王等
等.

去到這一點, 就無法再用苦讀和考試去產生. 相反, 熟知消費者要求
和感受的人, 富有創造力和行動力的人, 對自己志趣有強烈理念想要
去實現的人, 富有積極性的人, 就變成了重點.

那就和苦讀和考試式教育是相反了, 不斷被強行安排時間表, 一天到
晚都沒有自主權的孩子, 習慣了一切都是被人安排, 自然更難發展出
積極性. 因此, 減少這些沒必要的強迫性, 讓他們自己去玩, 從玩耍
中, 他們會學會很多不同的東西:

1. 自己策劃整件事, 可能很幼稚, 但是卻是重要的經驗. 比方說,
像技安那樣去召集一群人打棒球, 像大雄一樣出版大雄週刊, 安
排編繪影印等事情, 都是建立自己完成一件事的能力.

1. 自己策劃整件事, 可能很幼稚, 但是卻是重要的經驗. 比方說,
像技安那樣去召集一群人打棒球, 像大雄一樣出版大雄週刊, 安
排編繪影印等事情, 都是建立自己完成一件事的能力.

2. 讓他們早些發現自己的志向和興趣, 使這些人很早就學習了相關
的知識, 舉個例子, 有興趣做電玩的, 可能六歲就開始寫程式了
, 寫個二十年一定日子有功, 跟在高中和大學才開始學習相比,
當然不一樣.

3. 和人相處, 領導的能力, 因為和同伴玩, 定必會產生爭執. 會打
架, 會吵架, 這些事情小時候經歷越多, 長大後就越懂得處理.
相反, 一天到晚窩在書本前, 出去工作後就要從零學習了.

4. 在玩耍中, 小孩子會互相競爭, 不論是體育, 遊戲機, 藝術, 甚
至是爭風吃醋. 競爭會成為最好的評審方式, 比起老師說你的文
章怎樣, 你自己打嘴炮交到多少朋友才是真實的. 比起老師說你
的畫好不好, 有多少其他小孩子喜歡才是真實的. 老師知識多,
但他的認識都是過去的, 小孩子代表的是未來世界.

不是說東方的教育和西方的教育, 哪個就比較對, 而是社會需要甚麼
人才時, 就需要怎樣的教育. 今天臺灣不是欠缺技術人才, 而是欠缺
有足夠的勇氣和視野的創建者時, 這種教育就不足使用.

當然這種教育也有後遺症, 那就是沒有平等, 有些人先天就是甚麼才
能也沒有, 給他自由也不知道應該幹些甚麼. 這些人可能比較需要有
人告訴他們做甚麼, 迫他們去做, 否則就會迷失方向. 那麼這種教育
就不適合這些人.

他們會既沒有專業知識, 也沒有行動力, 既當不了領導者, 也當不了
骨幹或部下. 那麼在這種教育下, 他們墮落的機會比較大. 在工業式
教育下他們大抵還可以有一技之長.

假設世界再一次陷入戰爭, 再一次重建, 無疑地, 工業式教育會再度
興起, 因為我們很清楚需求在哪裡, 只要盡快生產這些人填滿需求就
好了. 但當市場再一次飽和, 我們還是需要能突破的人才. 那麼就不
是我們這種教育所著意生產的.

--
民國無雙更新 v1.3 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

順便宣傳一下 SLG 版,
(C)lass > 8 戰略高手 > 11 GameTopics > 28 SLG
因為沒人氣的關係, 接下了版主之位. 想談戰略遊戲的, 不管新舊的都
可以過來. 我有玩過的多少都會答一下.

--

推 sk050607:好文 可惜這階段的老人沒經歷過這類的事情 所以不會有這
→ sk050607:種觀念 只能由我們年輕的來改進了..
推 ccl007:靠上百萬的精英就可以統治世界
→ seventine:目前為止看過關於教育制度最好的文章

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [新聞] 張忠謀：年輕人不要怪大人 他們也盡力了
時間 Thu Oct 30 10:56:50 2014
───────────────────────────────────────

※ 引述《Deep ()》之銘言：
: 針對有人說現在年輕人是處於最不美好的年代，台積電（2330）董事長張忠謀今晚在中天
: 青年論壇中表示不認同，他反而認為現在是很好的時代，唯一不好就是，讓年輕人感覺不
: 需要做什麼事且壞的都是大人做的、是受害者 ，他不知這印象如何產生的，「老實說，
: 在我年輕時是抗戰時候，那時年輕人也沒有說打仗是大人打起來的事，年輕人應該長大後
: 改進這社會而不該怪大人，我們長大了要比現在大人留下來的社會好。」
: 張忠謀說，大人的確做的不夠好，「你們的前一代、我的後一代，的確做的不夠好，他們
: 也盡了他們的力了，自己要有自己的願望，自己長大後可以做的更好，鼓勵年輕人要正面
: 面對社會。」

他對於事情的理解有一點偏差, 他把事情理解成「之前的世代沒有把事情
做得更好」, 然後答案自然可以是「他們已經努力」了. 是否該有人告訴
他問題不在這裡.

但從現實的情況說, 問題並不在於之前的世代沒有把事情做好, 想把事情
做好的人很努力這點是沒錯的, 有些也超額付出和完成, 舉個例子說, 臺
灣今天的民主制度是犧牲了很多人的性命和血汗所得到的. 張忠謀自己也
一手創辦了臺積電, 這些人並沒有做得不夠或不好. 這些人都做了別人做
不到的事情.

真正有問題的是「妨礙下一代」這一個行為, 不是不努力去工作, 相反是
很努力的為下一代製造階級屏障的行為. 這些行為是可避免的.

最基本就是, 越見依賴資產價值和租金的經濟結構, 也就是俗稱的「炒房
」, 當房地產成為最好的投資物, 也會將所有其他實業的投資吸乾, 租金
若可以隨大幅提升, 則足以摧毀任何在上的商業.

況且, 上一兩代屢積大量資產, 事實上自己到死也用不完, 正如我看過「
我供款買房就是為了留給下一代」的說法. 其實這些資產, 大部份都是為
了留給後代, 使他們繼承大量遺產贏在起跑線. 但結果就是使後代變成「
我不工作光靠收租已足夠過富足生活」, 只會是害了他們, 變成了越來越
無能的既得利益者, 反而摧毀了他們內在的生存能力.

而且過度的投入一生去為後代屢積資產, 吃了太多的酸苦, 就會導致心理
上的不平衡. 過度努力去「造福後代」的人, 往往也對下一代有很強的控
制欲, 因為你的一切都是我給的, 你就要聽我話. 結果就是把下一代過度
控制, 用補教班把時間表填滿, 連他們的興趣, 婚姻也全數控制在手, 摧
毀了下一代的童年, 有讓他變成更優秀的人嗎? 我真的看不到那些甚麼跆
拳道書法小提琴奧林匹克數學, 怎樣令今天的臺灣青少年更有力的對抗全
球化國際競爭的壓力?

他們卻花了太多的時間, 犧牲了太多的童年, 在一些看似有用其實無意義
的屠龍之技. 父母付了大筆的錢只是令他們更不快樂, 而且過度安排的人
生往往使下一代更容易迷失方向. 因為他們想做的事情早就被全部阻止了
, 被安插一堆不想做卻看似「有益」的事情.

更不要說那些酸甚麼草莓族的言語, 那種老年人看不起年輕人的心態, 不
僅是打擊年輕人, 同時也是老年人自己互相催眠, 甚至得出「臺灣的未來
沒救就是因為年輕人太垃圾」之類的粗糙結論. 而這往往就只是因為年輕
人跟他期望的不一樣, 可是不一樣的原因, 就是他們的期望完全是不切實
際也是不能適應未來的. 這些話真的是非天天拿著公眾媒體說不可嗎? 還
是可以避免的?

這些行為都是可以和應該避免, 但是現在進行式, 這不是不努力, 而是向
著錯誤的方向過度努力了吧? 不是要求他們做多一些, 相反, 而是他們要
在某些地方自重, 收手.

不斷的主導所有事情的方向, 卻意識不到這些方向, 根本就不合未來.

--
※ 發信站: 批踢踢實業坊(), 來自: ...
※ 文章網址:
推 iamznon: 這篇應轉給張董才是..妨礙才是主因.
推 lovetoshinya: T^T 推防礙 年輕人肯做肯創新的太多了 但資源呢!!!
推 yanis: 事實上張忠謀就是一個控制欲很強的老闆 主管都很怕他XDD
推 winglimpid: 看到cpz的推文 就讓我想到C大有一篇講關於以房地產作
→ winglimpid: 為經濟主軸的問題所在何處

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Gossiping
標題 Re: [問卦] 工作難找，企業缺工?
時間 Fri Mar 2 15:59:06 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《davidlan (天藍)》之銘言：
: 有沒有工作那麼難找，大企業卻抱怨找不到人才的八卦?
: 看到新聞報導說企業聯合徵才要2000來300
: 這麼多工作卻找不到人 職缺是開來給人看得嗎?
: 這現象也太詭異了吧
: 請問有相關的八卦嗎?

不詭異, 而且很合理. 就是教育的內容和現實的產業需求相差太遠.

主要問題跟技術教育和產業配合不同. 舉一個例子, 假設目前最流行的手機市
場是 iPhone, 而我們教育出來的人寫的是 Android , 那自然產業一方面找人
, 而讀完書出來的人又找不到工作.

臺灣我不清楚, 香港的話, 教育體系和產業體系並不太相合. 例如, 開遊戲設
計課程的人, 自己不是從遊戲界出身, 沒做過任何遊戲, 他很可能比方說, 會
教安卓遊戲設計課程, 是因為他過往是 java 程序員. 那他教出來的課程或者
人, 也只會是下一代的 java 程序員.

那雖然被學校包裝成「遊戲課程」, 可是實際上遊戲產業根本用不上教出來的
人. 產業本身也無法從學校所教的技能中, 產生足以養活他們的營收, 用上面
的例子來說, 要怎樣才從 Android 寫遊戲賺到錢?) 這已是大問題.

對人才技術的認識不全面也是毛病, 例如遊戲業, 很需要「遊戲設計者」, 也
就是精通數學能夠設計出平衡系統和規則的人. 但這個職務長期被忽視, 也欠
缺培養, 甚至社會對這職務本身也有誤解. 想想多少人把「遊戲設計」看成非
技術性, 隨便誰都可以做的工作.

結果打開求職網站, 一堆想進入遊戲界的人說自己要當遊戲設計師, 但是他們
卻明顯地欠缺能力(例如數學)和經驗.

這也是因為華人太依賴「複製性教育」, 忽視個人發展. 不鼓勵多元性的毛病
, 以遊戲設計者來說, 既然以前沒這課程, 那就很難在學院裡能教育出來, 因
為遊戲設計師要同時有「文組和理組」的能力, 他既需要很理解玩者的感受和
想法, 了解玩者的感性反應.

他同時需要在數值和系統機制上有著推算, 平衡的能力, 也就是數學和邏輯的
能力. 所以基礎的學養基固, 比起技職教育更重要.

遊戲設計在未形成技職教育之前, 鼓勵學生自行發展自己的興趣, 減少對於創
意和積極性的壓抑, 容納社會的多元性, 及早地實現興趣 (例如小學開始自行
製作遊戲) , 再輔以技術教育, 社會才能夠在需要時, 可以有一些開創型的人
才, 去投入一些前所未有或者葵發展的產業上.

若我們的教育不斷訓練一些公務員出來, 社會根本不需要這麼多公務員時, 他
們就無事可做了吧? 便變成了大家都要往國考擠, 因為受的教育限制了他們發
展的空間. 所以宏觀一點看, 「舊式的教育」導致過度生產了「舊式的人力」
, 而舊式的產業不僅沒有成長還在萎縮, 那就是教而無所用了.

既然是新產業, 自然地不可能從舊的經驗找到人才, 這只怕就是華人產業界最
常遇到的瓶頸: 複製太多相同種類的人才, 導致已有產業既落後又人力飽和,
但新產業能用的人才, 卻相當的缺乏.

壓抑人才的多樣性, 最終的結果必然是僧多粥少的 cost down. 這就是我們目
前面臨的情況, 我想臺灣也相似.

--

民國無雙更新 v1.3 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

順便宣傳一下 SLG 版, 因為沒人氣的關係, 接下了版主之位. 想談
戰略遊戲的, 不管新舊的都可以過來. 我有玩過的多少都會答一下.

--

我們的社會不鼓勵人做獨特的事情, 也不鼓勵孩子富有想像力和積極性的行為
, 一味把孩子從創造者「修正」為「社會人」, 也就是齒輪, 認為這就代表了
穩定的收入和良好的社會地位. (三師行業)

但客觀現實是, 我們的社會去到今天根本不需要那麼多的齒輪.

※ 編輯: chenglap 來自: ... (03/02 16:03)

→ chenglap:進口外勞也沒有用, 不斷 cost down 只是把生意越做越壞.
→ chenglap:不能比優質, 要比價廉, 只是短期可行, 長期是自我扼殺.
→ chenglap:但質素要好, 人才基底要夠廣闊才行.

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 MenTalk
標題 Re: [閒聊] 啃老族?尼特族?
時間 Sat Feb 18 09:51:59 2012
───────────────────────────────────────

※ 引述《zqpy (...)》之銘言：
: 不知道大家有沒有發現身邊這類的事情越來越多
: 想到爸媽們這樣偉大 竟然要退休了 還要面對這些鳥事
: 真是太不值得了..

自然的現象.

這樣說吧, 過去的經濟狀態, 是一個鼓勵讀書然後成為大企業員工的經濟, 大
家習慣了的都是讀自己不喜歡, 但是能賺錢的科目. 然後訂下這樣的前題: 只
要忍受了自己不喜歡的科目, 就能夠找到一份穩定的好工作, 作為僱員當中的
勝組.

能夠很快就能產生收入, 社會地位, 面子, 而且這些還會隨著年資不斷的增加
, 平步青雲. 人的尊嚴和未來, 都全放在這邊了.

問題在於, 萬一現實和這猜想有分別的話? 大家都沒想過. 不論是父母送子女
去讀書之前, 還是子女自己去讀書之前, 都沒有真的深入想過, 像過去七八十
年代那種能夠將讀書和就業和人生完全拉上關係的時代, 早已消淡而且慢慢過
去了.

那個假設, 是完全建立在產業本身不斷擴張, 底下的勞工不斷增加的基礎上.
組織架構永遠是金字塔, 沒有員工需要被管理, 就不需要一個經理. 當經濟發
展成熟之後, 「大家的薪資和等級停滯」才是常態, 最終的結果, 定必是學歷
和勞動力的相對貶值. 因為這社會需要被要建立的東西越來越少, 需要被維持
的東西越來越多.

國考, 公務員, 是大家還能保持那個「讀書就能成功」的心態的最後堡壘, 更
是「穩定的收入和靠年資升職」的環境, 所以大家都會擠進去. 其他產業則是
只要你無法賺到錢就要面對裁撤, 但那並不等於你自己有問題, 單純是世界變
化的速度超越了人類的學習速度. 也就是說, 打從一開始那個「讀書 -> 好工
作 -> 勤力 -> 一生穩定, 多勞多得」的計劃, 根本就是錯誤.

現實和設想相差那麼大, 就是因為過去對未來的猜想全是錯誤的. 面對這種環
境, 大家都各謀出路, 有些人寄情股市, 有些人則是忍受期望有改變, 有些人
認為書唸不夠, 有些人則投入國考, 有些人則放棄狀態.

因為, 讀書是很大的前期投入, 這是前期投入極大所產生的傷害在發作. 前途
和尊嚴都看不到的時候, 人類就會陷入頹廢狀態.

這就是「工業式教育」的結果, 所謂工業式教育就是大量生產技術人員和官僚
人員, 使社會高速發展的教育, 但是這個瓶頸就是, 這個教育本身就是否定和
壓抑變革性強, 異於常理的改革家和企業家.

所以你看到的啃老族, 尼特族, 他們反而是「很實際, 很現實」的人, 因為他
們被訓練成技術人員和官僚後, 卻發覺社會中根本沒有他的位置. 束手無策時
就走向逃避. 今天的社會不需要教育去製造更多這樣的人, 而需要一些另外一
種特質的人.

致使一個社會從這點兌變過去的特質, 包括勇氣, 對於非金錢價值的認知, 社
會的共同感, 對人類未來的希望, 敢於冒風險和敢於信任, 也就是「企業家精
神」, 這些品質往往反而被教育抑制消除了.

一個小時候希望坐飛船去宇宙的人, 讀到大學時, 大概已放棄了這些「不切實
際」的希望, 偏偏這種「不切實際」的人, 卻是突破社會瓶頸的重心. 不是去
適應規則, 而是去改變規則, 不是為了現實去放棄夢想, 而是為了夢想去改變
現實. 但這種人肯定和一個事事講求實際, 穩定的社會, 格格不入.

如果不改變整個社會的風氣, 以及思想革新, 這種事情必然越來越多, 歷史上
任何一個經濟發展成熟的社會, 都會面臨這瓶頸, 臺灣並不是第一個, 也不會
是最後一個.

我以前當教師時, 我常說, 一些人, 在某些社會是英雄, 在我們的社會則只有
機會當滋事者或者壞人, 而教育沒辦法將他們拉拔成勝利組時, 唯有將他們變
成乖巧的廢人.

一個尼特族, 很可能就是一個恐怖份子, 經歷多年教育鎮壓和抑制, 把他的長
處給剝奪掉的結果.

--

民國無雙更新 v1.3 抗戰篇 - 蘆溝曉月:

順便宣傳一下 SLG 版, 因為沒人氣的關係, 接下了版主之位. 想談
戰略遊戲的, 不管新舊的都可以過來. 我有玩過的多少都會答一下.

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (02/18 09:57)

作者 chenglap (無想流流星拳) 看板 Old-Games
標題 Re: [閒聊] 玩遊戲的心態????
時間 Mon Mar 25 11:06:15 2013
───────────────────────────────────────

※ 引述《cpuleona (桂花香)》之銘言：
: 玩三國志或信長之類的時候，會喜歡用小君主然後靠著各式各樣程式本身設計的點
: ㄠ到或是搞到勝利，像是1兵戰術、耗時間戰術、右鍵爆量戰術、忍者暗殺戰術
: 程式本身設計雖然有趣，但是大家會因為不合史實而自我節制不使用嗎?
: (我先自首我每次玩三國誌都會想盡辦法打下一半以上的江山，然後扶植一個勢力
: 也跟我一樣二分天下，我才開打統一，事實上不合史實上的決策心態XD)

「玩遊戲是有益的行為. 」

聽起來好像是廢話是吧... 卻其實這是遊戲心態最重要的一點, 遊戲的本質
就是一種沒有壓力和風險的「工作」. 透過這種工作可以屢積經驗, 改善心
情, 最終那是對人類身心有益的.

把遊戲說成工作對很多人來說可能很奇怪, 但想清楚, 人類自古以來的遊戲
是甚麼? 小孩子拿著棍棒和木劍揮舞, 其實是模擬戰爭, 捉迷藏, 其實是模
擬狩獵和逃跑, 家家酒, 其實是模擬家事. 遊戲自古以來就是教育和練習的
本質, 我們甚至可以說, 課本上的數學習題就是數學遊戲. 透過遊戲, 人類
的體力, 各種生存技巧, 知識和群體能力都會有所長進, 也能夠將平時的不
滿和怒氣也喧洩. 遊戲應是有益的.

去到今天電腦遊戲也一樣, 戰略遊戲是電腦版的騎馬打仗, 而ＲＰＧ代替了
橋下說書變成一種情感教育, 第一身射擊代替了捉迷藏而已.

看起來好像太認真? 但當你抱著這樣的心態去遊戲的話, 遊戲就有更富有娛
樂性而且會充實很多, 因為每次玩之前, 你都會先去想你今次想要有甚麼得
著才去玩, 舉一個例子, 玩格鬥遊戲的時候, 如果你心裡覺得這是一種反應
的練習, 那麼你就會選擇以目押為主的招式和打法. 玩歷史戰略遊戲就是充
實自己對一段歷史的內涵和認識. 體感遊戲或者音樂遊戲你可以直接當成體
育.

而且這也令你會更認真去玩, 鑽研他的玩法, 開發更多不同的玩法出來, 那
遊戲就會成為你的玩具. 而不致於倒轉被遊戲的機制所控制玩弄, 被遊戲裡
的得失變成強迫症. 而不會玩了幾小時之後, 好像時間白白消失了一樣的空
虛.

這樣也不會質疑玩遊戲這種娛樂, 是在虛耗時間, 浪費光陰, 因為你確實知
道自己有得著. 同時無痛地增進自己. 這樣是一種雙重的樂趣, 遊戲本身的
樂趣, 加上自己有得著時的充實感覺.

我第一次去遊戲公司應徵時提出這種理念是被嘲笑的, 因為當時面試我的人
認為娛樂性跟教育性就是對立的. 但事實真的如此? 我不認為.

--

戰略遊戲版 SLG
(C)lass > 8 戰略高手 > 11 GameTopics > 28 SLG

絕望人民共和國官方網站...

--
※ 編輯: chenglap 來自: ... (03/25 11:06)
推 e1q3z9c7:對老一輩而言教育本身就是痛苦的代名詞吧
推 zop:我跟你有同樣的看法，就像說看漫畫沒用但是看連續劇正常一樣
→ Spartan117:寓教於樂才是最高境界！

作者：chenglap

你玩遊戲會發生的事情, 現實也會發生, 線上遊戲有公會和社交, 其實是很重要的事情. 這是以遊戲方式學習組織學. 而你會遇到組織學裡出現的幾乎所有問題, 失敗的時候互相指責, 勝利的時候分贓不均而分裂, 年資老的看不起年資淺的, 站在頂端的肥貓, 各種權力鬥爭. 玩遊戲可是要很用心去玩才行.

Sai Wong:

你令我捻起同班fd玩ro私服
每次一入到新ser都第一時間扮新手，扮廢唔識玩，然後滲透入人地公會，等佢地派裝帶升lv.

同時又會同佢地吹水，收集唔同情報，分析下唔同公會既人實力去到邊，性格係點，然後會初步定出應該先同邊一派同盟，然後spy會同佢地保持係咁吹水，希望渾熟佢地

累積到咁上下情報同實力，就開始開正身自組番公會。會先進行一兩次gvg城戰測試埋各方實力，之後就會根據所有情報整理狀況，內部有意見既人都達成共式後，就由會長搞外交(因為佢性格教隨和搞笑，比教容易同人地傾)

而如果對方捻緊應唔應該同我地一齊，我地通常就會捻方法促成呢樣野發生，例如用spy響內部散播一D話題令大家動摇，亦有可能會故意制造出同某公會同某公會間既衝突，令佢地結唔成盟。

我地公會其實都係得十人以下，全部都識得，好少可會收外人，因為防spy, 同埋人太多好難管理。但少人就算幾勁都好，玩城戰唔夠人多都係會輸，所以有必要揾同盟。就算收人只會放分身公會，要成班人觀察過一段時間，ok先比佢入黎。
有D意志力薄弱既會長會直情成個公會交比我地，話想跟我地唔想煩公會野。我地又會多個衛星公會去收新人，再挑選岩用既黎比佢加入。

當然，就算實力唔係太勁都好，做得同盟都唔能夠待薄人，通常係平分D戰利品，甚至唔需要既會直情全部比晒佢。又會教佢某D打王打交技巧 . 通常我地係唔會開口話叫佢解公會入我地，因為本來我地最唔想就咁多無咁親既人入，而係不停比好處同教佢野，最後自願跟隨。

搞咁多野最後其實就係為左可以持續贏城戰，雖然所謂好政治化，但個感覺好正。

Hajime Lau:
不過到現在ONLINE GAME可以發生最扯的公會大事應該都在EVE ONLINE裡發生過了…畢竟認證過裡面混出名堂的根本在現實都是公司管理層精英級甚至是真正的企業CEO…

唔好怪我，呢個post出喺創意台係會無人睇

教育學 這世代學生需要 空間 自主（chenglap）

但係香港係改變唔到
短視 自私 攻利 乃華人賤種社會3大元素

推

要仔女成長得好
唔該移民歐美